%!TEX root = thesis.tex

%This is the abstract of your PhD thesis.


L'origine et l'évolution des étoiles est l'un des plus grands défis de l'astrophysique moderne. Aujourd'hui, on sait que la grande majorité des étoiles se forment en groupes, appelés amas stellaires. Après le premier à deux cent millions d'années, ces amas se dissolvent, et leurs étoiles orbitent librement la galaxie. Par conséquent, l'étude de ces premiers âges des amas stellaires est essentielle pour comprendre l'origine et l'évolution des étoiles.
L'objectif actuel du travail est l'étude statistique des amas jeunes, ouverts et proches (NYOC) dans le voisinage solaire ($\leq$ 500 pc). Les amas ouvertes sont importantes parce que leurs étoiles sont toujours attachées par leur propre gravité, tandis que leur proximité améliore la précision de leur mesures.

Pour atteindre cet objectif, un nouvel outil statistique, appelé modèle hiérarchique bayésien (BHM), est créé. Il est évalué dans les mesures photométriques et astrométriques  du bien connu ama des Pléiades, soigneusement conçues par le projet Dynamical Analysis of Nearby Clusters (DANCe).
Le BHM apprend, à partir des données, les paramètres des fonctions de densité de probabilité de la population des amas (PDFCP). En particulier ceux des positions, les vitesses angulaires (toutes deux mesurées dans le plan perpendiculaire à la ligne de visée) et la luminosité des étoiles dans l'ama.

L'analyse BHM a les propriétés suivantes: i) Il prend en compte les objets avec des mesures manquantes. i) Il propage les incertitudes des données dans les paramètres du PDFCP. Iii) Tous les objets dans l'ensemble de données contribuent au PDFCP. Iv) Obtient les probabilités d'appartenance au cluster pour tous les objets dans l'ensemble de données. V) A une faible contamination sur les PDFCP (~ 6\%). En particulier, il élimine les bias présents dans la plupart des méthodologies statistiques pour NYOC.

Dans le groupe des Pléiades, les résultats de la BHM sont en général d'accord avec ceux de la littérature. En outre, il découvre ~ 200 nouveaux membres candidats, ce qui représente 10\% des étoiles du cluster.